# VNC дополнительные разделы

[[_TOC_]]

# Диагностика, устранение неполадок, дополнительные команды
## Инструкции для клиентской машины (хоста), где запущен vnc-клиент
### Завершение работы ssh-туннеля

Для завершения работы туннеля необходимо найти локальный процесс,
который слушает порт `5901`

В общем случае значение порта задается по формуле: `5900 + N`

#### Способ 1:
При помощи системной утилиты `pkill`:
```
pkill -HUP -f 'ssh.*:5901.* 7424'
```
+ без модификаций команды подходит в простейшем случае, кода:
  + используется локальный порт `5901`
  + используется внешний порт `7424` к удаленному хосту

#### Способ 2:
Данный метод требует явное указание `PID` тунеля, например:
```
kill -HUP 8700
```

Для определения `PID` тунеля, можно воспользоваться командой листинга
прослушиваемых портов:
```
netstat -tupln
```
после вывода которой, `PID` будут отображены в крайней правой колонке `PID/Program name`, а искомые
порты в 3-ей колонке (`Local Address`)

### Ревизия vnc-сеансов
```
netstat -tupln|grep 5901
```

Будет выведено:
```
~ $ netstat -tupln|grep 5901
(Not all processes could be identified, non-owned process info
 will not be shown, you would have to be root to see it all.)
tcp        0      0 127.0.0.1:5901         0.0.0.0:*               LISTEN      8700/ssh
tcp6       0      0 ::1:5901               :::*                    LISTEN      8700/ssh
```

Примечания:
+ при необходимости, фрагмент команды `| grep 5901` можно опустить для выдачи всех сетевых соединений (обращая внимание на ssh-соединения и порты `5900 + N`) или заменить на `| grep 59*` или более строгий вариант: `| grep -E 59??`
+ крайняя правая колонка имеет формат `PID/Program name`, зная `PID`, можно послать управлящий сигнал. Например для завершения: `kill -HUP 8700`


## Инструкции для хоста, где запущен удаленный рабочий стол
Как правило инструкции выполняются главным образом в ssh-сеансе. При необходимости могут быть запущены
и в терминале графического сеанса.
### Ревизия vnc-сеансов для определенного пользователя (`vmuser`)
```
lsof -u vmuser|grep -i tcp
```

Будет выведено, например:

```
vmuser@udesk:~$ lsof -u vmuser|grep -i tcp
lsof: WARNING: can't stat() fuse.gvfsd-fuse file system /run/user/108/gvfs
      Output information may be incomplete.
Xvnc4     10425 vmuser    0u     IPv4            2405875      0t0        TCP *:x11-1 (LISTEN)
Xvnc4     10425 vmuser    3u     IPv6            2405877      0t0        TCP *:5901 (LISTEN)
```

Смотрим и подсчитываем количество соединений по формуле `5900 + N` - в
данном случае имеем один vnc-сесанс (`*:5901`)

Другой способ, основанный на ревизии pid-файлов пользовательского
vnc-сервера:
```
cat ~/.vnc/*.pid
```

Например, будет выведено:
```
vmuser@udesk:~$ cat ~/.vnc/*.pid
20071
20215
```
+ две последних строки означает, что vnc-сервером запущено два vnc-сеанса
+ где цифры соответствуют `pid` соответствующих vnc-сессий запущенных под
пользователем `vmuser`

### Принудительное завершение vnc-сеанса
```
vmuser@udesk:~$ vncserver -kill :1
Killing Xvnc4 process ID 10425
```

### Завершение работы vnc-сервера
```
pkill Xvnc
```
# Примечания
  + в документации часто встречается упоминание пакета TightVNC -
    существует более усовершенствованная модификация данного пакета:
    TigerVNC
    + Для сервера `target.host` вся информация относится главным образом
      к пакету TigerVNC

# Полезные ссылки
+ [Сетевая конфигурация общие положения](../sysadmin/cookbook/net-common.md)
  + [Шаг 1: Установить ssh-соединение и/или авторизоваться в системе](../sysadmin/cookbook/net-common.md#%D1%88%D0%B0%D0%B3-1-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%82%D1%8C-ssh-%D1%81%D0%BE%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B8%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%B2-%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B5)
+ [Virtual Network Computing(VNC)](https://ru.wikipedia.org/wiki/Virtual_Network_Computing)
+ [Пакет: vinagre](https://packages.debian.org/ru/sid/vinagre)
  + [скриншоты](https://screenshots.debian.net/package/vinagre)
  + *устарело*
    + [Подключение к удаленному компьютеру по VNC](https://habr.com/ru/post/76343/)
    + [VNC — удаленный доступ к компьютеру по сети](https://habr.com/ru/post/76237/)
    + [Как установить и настроить VNC в Ubuntu 16.04](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/vnc-ubuntu-16-04-ru)
    + Обзор 2016: [7 лучших клиентов удаленного доступа в Linux](https://www.comss.ru/page.php?id=2907)
    + [Лучшее приложение VNC / удаленного рабочегостола?](https://www.it-swarm.dev/ru/vnc/luchshee-prilozhenie-vnc-udalennogo-rabochego-stola/961647610/)
+ дополнительно
  + [From arch linux documentation wiki: Category:Remote desktop](https://wiki.archlinux.org/index.php/Category:Remote_desktop)
  + [Список портов TCP и UDP](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA_%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%BE%D0%B2_TCP_%D0%B8_UDP)
    + [Динамические порты](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA_%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D0%BE%D0%B2_TCP_%D0%B8_UDP#%D0%94%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5_%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82%D1%8B)

# Дополнительно
## Работа с терминалом
Описание команд относится главным образом к приложению `gnome-terminal`,
тем не менее другие графические терминалы (например `konsole`) имеют сходное управление.
### Запуск терминала

Рассмотрим несколько способов кроме традиционных.

Если у Вас среда управления удаленным рабочим столом на базе Gnome, Ubuntu,
щелкните правой кнопкой мыши в свободную область рабочего стола и
выполните команду `Open Terminal` как показано на скриншоте:
![ubuntu desktop open terminal screenshot](./img/screenshot_20200903_160125-fit.png)

Для запуска из ssh-сеанса вне графической среды, воспользуйтесь следующей командой,
предварительно переключившись в ssh-сессию:
```
DISPLAY=:1 gnome-terminal
```
В результате, на удаленном рабочем столе будет запущен новый экземпляр
терминала. Сходным образом, можно запустить практически любое приложение
минуя меню рабочего стола.

Примечание: в некоторых случаях, значение переменной `DISPLAY` может
быть иным.

В других средах как правило сходные способы запуска.

### Открытие новых окон и вкладок активного терминала

+ новая вкладка терминала: `Ctrl+Shift+t`
+ новое окно терминала: `Ctrl+Shift+n`
